\section{Estudo do circuito}
Neste trabalho construiu-se um amplificador de instrumentação de modo a 
realizar medições diferenciais de potenciais da ordem dos $\mu V$. O esquema 
do amplificador de instrumentação está apresentado na figura \ref{img:sch1}

\begin{figure}[H]
\centering
    \input img/instamp1
\captionsetup{type=figure}
\caption{Circuito RC passivo}
    \label{img:sch1}
\end{figure}

De modo a filtrar as frequências indesejadas foram acrescentados um filtro 
passa-baixo à saída e condensadores em série ou paralelo com as 
resistências, sendo o resultado final um filtro passa-banda. O circuito final, 
utilizado para a realização deste laboratório, encontra-se na figura 
\ref{img:sch2}

\begin{figure}[H]
\centering
    \input img/instamp2
\captionsetup{type=figure}
\caption{Circuito RC passivo}
    \label{img:sch2}
\end{figure}

O ganho do amplificador para o circuito original é dado pela fórmula 
\ref{eq:ganho}
\begin{equation}
\frac{V_{out}}{V_2-V_1}=\left(1+\frac{2R_1}{R_{gain}}\right)\frac{R_3}{R_2}
\label{eq:ganho}
\end{equation}
Para obter o ganho do circuito com filtros deve-se substituir as resistências 
$R_{gain}$ e $R_3$ pelas suas impedâncias respetivas. Foi também realizado um 
estudo do circuito em ngspice para estudar o circuito e estimar os valores a 
utilizar. A simulação do circuito está apresentada em anexo. De modo a obter 
um ganho próximo de 500, com frequências de corte de $0.5Hz$ e $50Hz$ foram 
utilizados os seguintes valores para os componentes.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c}
\toprule
\hline
$R_1$ & $10M\Omega$ \\
$R_2$ & $1k\Omega$ \\
$R_3$ & $22k\Omega$ \\
$R_4$ & $10k\Omega$ \\
$R_{g}$ & $470k\Omega$ \\
$C_1$ & $1\mu F$ \\
$C_2$ & $220nF$ \\
$C_3$ & $470nF$ \\
\hline
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Valores dos componentes utilizados}
\label{tab:rcfast}
\end{table}
 
Na simulação obtida em ngspice para estes parâmetros (figura 
\ref{img:ganh_teor}) podemos verificar que se obtêm um ganho de aproximadamente 
53.5 dB (correspondente a 470). Observa-se também as frequências de corte 
($53.5-3dB$) a $0.3Hz$ e $40Hz$, servindo assim para atenuar o ruído de $50Hz$ 
proveniente da rede elétrica.  

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/ganho.png}    
   %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Ganho do amplificador utilizado en função da frequência}
\label{img:ganh_teor}
\end{figure}

\section{Teste experimental do circuito}

Nas simulações realizadas em ngspice foram considerados componentes perfeitos e
com os valores certos. No entanto, na realização do circuito são utilizados 
componentes não perfeitos e com pares de componentes ($R_1$, $R_2$, $R_3$, 
$C_2$  com valores diferentes. Assim, torna-se interessante determinar a 
rejeição em modo comum {\it CMRR} do circuito utilizado exprimentalmente. De
modo a determinar o {\it CMRR} devemos primeiro determinar o ganho do circuito
para os modos diferencial e comum, de modo a utilizar a fórmula 
$CMRR=20log\left(\frac{A_d}{A_{cm}}\right)$. Obteve-se os seguintes resultados
para cada um dos modos.


\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{l|l}
\toprule
\hline
$f(Hz)$ & $Ganho$ \\ \hline
$1.03$ & $470.6$ \\ 
$1.89$ & $480$ \\ 
$4.8$ & $400$ \\ 
$10.3$ & $245$ \\ 
$18.9$ & $113.7$ \\ 
$48.2$ & $22.5$ \\ 
$104.8$ & $5.3$ \\ 
$189$ & $2.4$ \\ 
\hline
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Ganho em modo diferencial}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{l|l}
\toprule
\hline
$f(Hz)$ & $Ganho$ \\ \hline
$1.1$ & $0.225$ \\ 
$2.12$ & $0.39$ \\ 
$11$ & $0.95$ \\ 
$21.2$ & $0.75$ \\ 
$111$ & $0.2$ \\ 
$212$ & $0.105$ \\ 
\hline
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Ganho em modo comum}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./graf/ganh.png}    
   %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Ganho diferencial do amplificador utilizado en função da frequência. A 
	 azul um interpolação por splines cubcas dos pontos experimentais. A
	 vermelho os pontos}
\label{img:exp_ganho}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./graf/comm.png}    
   %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Ganho em modo comum do amplificador utilizado en função da frequência. A 
	 azul um interpolação por splines cubcas dos pontos experimentais. A
	 vermelho os pontos}
\label{img:exp_comum}
\end{figure}

Uma vez que não se obteve os ganhos para as mesmas frequências exatas foi 
aplicada uma spline cúbica a cada um dos grupos de dados, tendo estes 
resultados sido utilizados para obter uma evolução do {\it CMRR}. Na 
figura \ref{img:exp_cmrr} observa-se esta evolução.


Nas figuras \ref{img:exp_ganho} e \ref{img:exp_comum} acima nota-se um erro de interpolação para os pontos finais. 
No entanto este não é muito relevante para a análise do amplificador pois ocorre
para frequências que à partida já se estavam a desprezar.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./graf/cmrr.png}    
   %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{CMRR do amplificador utilizado em função da frequência}
\label{img:exp_cmrr}
\end{figure}

Podemos observar um {\it CMRR} superior a  60dB na zona de interesse, 
o que significa que
o ruído que aparece igual nos dois pontos da medição diferencial vai ser
bastante mitigado. Para as frequências mais elevadas observa-se uma 
anomalia face à tendência previamente observada, mas tal deve-se apenas ao
método usado nas splines quando os pontos estão mais afastados.
